\newpage
\section{Vraag 2}
\subsection*{Werkwijze}
Deze vraag bestaat altijd uit 3 delen:
\begin{enumerate}
  \item DC-analyse 
  \item AC-schema
  \item AC-versterking
\end{enumerate}
Daarnaast worden er steeds enkele instellingen van het circuit gegeven.
\\
\\
In deze vraag zitten er altijd een of meer transistoren, het volgende is belangrijk om te kennen over transistoren:\\

\begin{tikzpicture}

	\draw[gray!20,very thick] (-2,2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-6.2) to[short] ++(16,0);
	\draw[gray!20,very thick] (-2,-10) to[short] ++(16,0);

	\draw[gray!20,very thick] (-2,2) to[short] ++(0,-12);
	\draw[gray!20,very thick] (6,2) to[short] ++(0,-12);
	\draw[gray!20,very thick] (14,2) to[short] ++(0,-12);



\begin{scope} 
        \draw (0,0) node[nmos](n){}; 
        \draw (n.E) node[below]{source}; 
        \draw (n.C) node[above]{drain}; 
        \draw (n.B) node[circ]{} node[left]{gate}; 
        %\draw[dashed,red,-latex] (1,0.5)--(npn.nobase); 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (n.C) {nMOS}; 

	\draw[-Implies,double distance=.5mm, line width=.3mm] (.8,0) -- ++(.9,0) node[xshift=-.45cm,yshift = .25cm] {AC};

\end{scope}

\begin{scope}[xshift=2cm,yshift = -1cm]
        \draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {G}
        ++(0.5,0) --
	++(0,-.2)
        node[below] {$+$};
	
	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-1,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{S} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {D};
\end{scope}

\begin{scope}[yshift=-4.2cm] 
 
        \draw (0,0) node[pmos](p){}; 
        \draw (p.E) node[above]{source}; 
        \draw (p.C) node[below]{drain}; 
        \draw (p.B) node[circ]{} node[left]{gate}; 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (p.E) {pMOS}; 
	\draw[-Implies,double distance=.5mm, line width=.3mm] (.8,0) -- ++(.9,0) node[xshift=-.45cm,yshift = .25cm] {AC};


\end{scope}


\begin{scope}[xshift=2cm,yshift = -5.2cm]
        \draw (0,0) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {G}
        ++(0.5,0) --
	++(0,.2)
        node[above] {$-$};
	
	\draw (1.5,2) to[short]
	++ (-1,0) to[short]
	++ (0,-.2) node [below]{$+$};

       % \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{D} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$gm \cdot v_{sg}$}
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {S};
\end{scope}


\begin{scope}[xshift=8cm] 
         
 	\draw (0,0) node[npn](npn){}; 
        \draw (npn.E) node[below]{emitter}; 
        \draw (npn.C) node[above]{collector}; 
        \draw (npn.B) node[circ]{} node[left]{basis}; 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (npn.C) {npn}; 
	\draw[-Implies,double distance=.5mm, line width=.3mm] (.8,0) -- ++(.9,0) node[xshift=-.45cm,yshift = .25cm] {AC};


\end{scope}

\begin{scope}[xshift=10cm,yshift = -1cm]
        \draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {B}
	++(0.5,0) to[R] node [xshift = -.5cm,yshift=1cm] {$r_\pi$}
	++(0,-2) --
	++(1,0);
	
	\draw[->] (.1,2.1) --
	++ (.3,0) node[xshift=-.15cm,yshift=.3cm] {$i_b$};
	\draw[->] (2.9,2.1) --
	++ (-.3,0) node[xshift=.15cm,yshift=.3cm] {$i_c$};
	\draw[->] (2.6,-.1) --
	++ (.3,0) node[xshift=-.15cm,yshift=-.3cm] {$i_e$};

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{E} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -.8cm] {$\beta \cdot i_{b}$}
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1.2cm] {$gm \cdot v_{be}$}
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {C};
\end{scope}



\begin{scope}[xshift=8cm,yshift =-4.2cm] 
        
	\draw (0,0) node[pnp](pnp){}; 
        \draw (pnp.E) node[above]{emitter}; 
        \draw (pnp.C) node[below]{collector}; 
        \draw (pnp.B) node[circ]{} node[left]{basis}; 
        \node[yshift =.8cm,font=\bfseries] at (pnp.E) {pnp}; 
 	\draw[-Implies,double distance=.5mm, line width=.3mm] (.8,0) -- ++(.9,0) node[xshift=-.45cm,yshift = .25cm] {AC};


\end{scope}

\begin{scope}[xshift=10cm,yshift = -5.2cm]
        \draw (0,0) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {B}
	++(0.5,0) to[R] node [xshift = -.5cm,yshift=-1cm] {$r_\pi$}
	++(0,2) --
	++(1,0);
	
	\draw[->] (.1,-.1) --
	++ (.3,0) node[xshift=-.15cm,yshift=-.3cm] {$i_b$};
	\draw[->] (2.9,2.1) --
	++ (-.3,0) node[xshift=.15cm,yshift=.3cm] {$i_e$};
	\draw[->] (2.6,-.1) --
	++ (.3,0) node[xshift=-.15cm,yshift=-.3cm] {$i_c$};

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (3,0) node[xshift = .2cm]{C} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -.8cm] {$\beta \cdot i_{b}$}
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1.2cm] {$gm \cdot v_{be}$}
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {E};
\end{scope}

\begin{scope}[yshift=-9.2cm,xshift=.5cm]
	\node[right] at (-2,2)  {\textbullet$gm=\dfrac{2I_{DS}}{V_{GS}-V_T}=K(V_{GS}-V_T)$};
	\node[right] at (-2,1)  {\textbullet$I_{DS}=\dfrac{K}{2}(V_{GS}-V_T)^2$};
	\node[right] at (-2,0)  {\textbullet$i_{ds}=gm \cdot v_{gs}$};
\end{scope}


\begin{scope}[yshift=-9.2cm,xshift=8.5cm]
	\node[right] at (-2,2)  {\textbullet$gm=\dfrac{I_{C}}{kT/q}$};
	\node[right] at (-2,1)  {\textbullet$r_{\pi}=\dfrac{\beta}{gm}$};
	\node[right] at (-2,0)  {\textbullet$i_{c}=gm \cdot v_{b}$};

	\node[right] at (2,2)  {\textbullet$kt/q=0.026V$};
	\node[right] at (2,1)  {\textbullet$i_c+i_b=i_e$};
	\node[right] at (2,0)  {\textbullet$i_{c}=\beta \cdot i_{b}$};
\end{scope}

\end{tikzpicture}\\

Om de DC instelling te berekenen, moet men vooral de formules van de transistoren kennen, samen met de wetten van Kirchhoff.
\\
\\
Voor het opstellen van het AC-schema moet men de AC-equivalenten kennen van verschillende onderdelen:\\
- Mosfets worden VDI's\\
- npn- en pnp-transistoren worden IDI's\\
- DC-spanningsbronnen worden kortsluitingen, (vergeet hierbij niet $V_{DD}$)\\
- DC-stroombronnen worden open ketens

\newpage
\subsection*{vb1.\cite{2007}}
\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth} 
	\vspace{-1cm}
\begin{circuitikz}
	\draw (0,0)  to[short] ++(4,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD} =10V$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (2,-2) node[nmos] (n1) {};
	
	\draw (2,0) to[american current source,l^=$I_D$] (n1.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(1,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n1.D) to[short] 
	++(.5,0) to[R,l^={$R_D \equal 25k\Omega$}] (2.5,-5);
	\draw (n1.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};

	\draw (.75,-5) to[vsource, invert,l^=$2.5V$,label/align=rotate] 
	(.75,-3.8) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] ($(n1.G)+(-.25,0)$)
	to[short] (n1.G);

\end{circuitikz}
\end{wrapfigure}



Bereken/geef van volgend schema:
\begin{enumerate}[a.]
	\item DC instelling,
\item klein signaal schema,
\item klein signaal of ac versterking ($v_{uit}/v_{in}$).
\end{enumerate}

Bereken $I_D$ zo dat $V_{OUT}=5V$\\
$I_{DS}=\dfrac{K}{2}(V_{GS}-V_T)^2$\\
$K=800\mu A/V^2$\\
$V_T=2V$
\\
\\
\ifsolutions
We berekenen eerst de DC stroom door de transistor:
\begin{flalign*}
	I_{DS}= \dfrac{K}{2} \cdot (V_{GS}-V_T)^2=\dfrac{K}{2} \cdot 0.5^2= 1 \cdot 10^{-4}A &&
\end{flalign*}
\noindent
We willen dat de stroom door de weerstand zo groot is dat de weerstand een spanningsval van 5V is:
\begin{flalign*}
I_{R_D}=\dfrac{5V}{25 \cdot 10^3\ohm}=2 \cdot 10^{-4}A &&
\end{flalign*}
\noindent
We stellen de stroom $I_D$ dan zo in dat het de som van de andere 2 is:
\begin{flalign*}
I_D = I_{DS}+I_{R_D}=3 \cdot 10^{-4}A &&
\end{flalign*}

\begin{tikzpicture}
	
	\draw (1,0) to[short]
	++ (-1,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	++ (0,2) to[short]
        ++(1,0) --
	++(0,-.2)node [below]{$+$};
	
	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

	\draw (4,2) to[R,l^=$R_D$]
	++(0,-2) to [short] 
        ++(-2.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(3,0) node[right] {$v_{out}$};
	\node[ground] at (0,0) {};
	\node at(2,2.5) {\textbf{AC-schema}};
\end{tikzpicture}
\\ \\
Het AC-schema is redelijk simpel doordat de stroombron $I_D$ een open keten wordt, waardoor de $V_{DD}$ niet verbonden is. 
De DC spanningsbron wordt kortgesloten, waardoor enkel de wisselspanningsbron $v_{in}$ overblijft. \\
De stroom $i_{ds}$ loopt ook door de weerstand, waardoor de spanning $v_{out}$ berekend kan worden:
\begin{flalign*}
v_{out}&=-i_{ds} \cdot R_D=-gm \cdot v_{gs} \cdot R_D=-K \cdot (V_{GS}-V_T) \cdot v_{gs} \cdot R_D=-800 \cdot 10^{-6} \cdot (2.5-.5) \cdot v_{in} \cdot 25 \cdot 10^3=-10v_{in}\\
A_v&=-10
\end{flalign*}
\fi

%
% VB2
%

\newpage
\subsection*{vb2.\cite{2008.aug}}
\begin{wrapfigure}[9]{r}{0.4\textwidth} 
	\vspace{-2cm}
\begin{circuitikz}
	\draw (-2,0)  to[short] ++(5,0) node[below,xshift=-4cm] {$V_{DD} =15V$};
	\draw (-2,-4) to[short] ++(5,0) node[below,xshift=-4cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (2,-3) node[nmos] (n1) {};
	
	\draw (2,0) to[american current source,l^=$125\mu A$] (n1.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(1,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n1.D) to[R] ++(-1.5,0) node[above,yshift=.2cm,xshift=.7cm] {$90k\Omega$}
		to[short] ++(0,-.8);
	\draw (n1.S) to[short] (2,-4) node[ground] {};

	\draw (-1.75,-4) to[sV, invert,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	(-1.75,-3) to[R] ($(n1.G)+(-.25,0)$) node[above,yshift=.2cm,xshift=-1.2cm] {$10k\Omega$}
	to[short] (n1.G);
\ifsolutions
	\begin{scope}[yshift=-12cm,xshift=1cm]

	\draw (1,0) to[short]
	   ++ (-1.5,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm] 
	   ++ (0,1) to[R,l^=10k\ohm,/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm]
	   ++ (0,1) to[short]
           ++ (0,.5) to[R,l^=90k\ohm]
	   ++ (2,0) to[short]
	   ++ (0,-.5) to[american controlled current source]
	   ++ (0,-2)
	; 
	

	\draw (-.5,2) -- 
	    ++(1.5,0) to[short]
	    ++(0,-.2)node [below]{$+$};
	
	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

	\draw (1.5,2.5) to[short,-*]
	    ++(.5,0) node[right] {$v_{out}$};
        \node at(.5,3.5) {\textbf{AC-schema}};
	\end{scope}
\fi
\end{circuitikz}
\end{wrapfigure}

bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).

\noindent
$V_T=0.5V$\\
$K=200\mu A/V^2$
\\
\\
\ifsolutions
De stroom van de stroombron ($I_D$) wordt verdeeld over de transistor ($I_{DS}$) en de 2 weerstanden ($I_R$). 
\begin{flalign*}
I_{D}
&= I_R+I_{DS}\\
&= \dfrac{V_{OUT}}{100 \cdot 10^3\ohm}+\dfrac{K}{2}(V_{GS}-V_T)^2 \\
&= \dfrac{V_{OUT}}{10^5\ohm}+10^{-4}(\dfrac{V_{OUT}}{10}-.5)^2\\ \\
&= 10^{-5}(V_{OUT}+10 \cdot (\dfrac{{V_{OUT}}^2}{100}-\dfrac{V_{OUT}}{10}+0.25))\\
&= 10^{-4}(10 \cdot V_{OUT}+{V_{OUT}}^2-10 \cdot V_{OUT}+25) \\
	125 \cdot 10^{-6} &= 10^{-6}({V_{OUT}}^2+25)& \\
	125 &= {V_{OUT}}^2+25\\
	0 &= {V_{OUT}}^2-100 \\
	V_{OUT}&=10
\end{flalign*}
\\ \\
Net zoals in het vorige voorbeeld zorgt de DC-stroombron er voor dat de $V_{DD}$ niet mee telt in de AC schakeling.
$v_{out}$ wordt bepaald door de stroom die de transistor veroorzaakt en de 2 weerstanden.
\begin{flalign*}
	v_{in}-v_{out} 
	= i_{ds} \cdot R 
	= gm \cdot v_{gs} \cdot R
	= K (V_{GS}-V_T) \cdot v_{gs} \cdot R
	= 200 \cdot 10^{-6} \cdot (1-0.5) \cdot v_{gs} \cdot 100 \cdot 10^3
	= 10 \cdot  v_{gs} &&
\end{flalign*}
\noindent
We moeten dus eerst uitrekenen wat $v_{gs}$ is, dat doen we a.d.h.v. $i_{ds}$.
\begin{flalign*}
	i_{ds}= .5K \cdot v_{gs}&=\dfrac{(v_{in}-v_{gs})}{10k\ohm} &\\
	10^{-4}v_{gs}&=10^{-4}(v_{in}-v_{gs}) \\
	2v_{gs}&=v_{in}\\
	v_{gs}&=.5 \cdot v_{in}
\end{flalign*}
We herberekenen $v_{in}-v_{out}$:
\begin{flalign*}
	v_{in}-v_{out}&=10v_{gs}& \\
	v_{in}-v_{out}&=5v_{in} \\
	-4v_{in}&=v_{out}\\
	A_v&=-4
\end{flalign*}
\fi

%
% VB3
%
\newpage
\subsection*{vb3.\cite{2008.14}}
%\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.4\textwidth} 
%	\vspace{-2cm}
\begin{circuitikz}[remember picture,overlay,shift={($(current page.south west)+(15,27)$) }]
	\draw (-2,-.5)  to[short] ++(5,0) node[below,xshift=-4cm] {$V_{DD} =1.5V$};
	\draw (-2,-5) to[short] ++(5,0) node[below,xshift=-4cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (1,-3) node[npn] (n1) {};
	\draw (1,-1.5) node[npn] (n2) {};
	
	\draw (n2.D) to[short]   (1,-.5);
	\draw (n2.B) to[short] ++(0,1);
	
	\draw (n1.D) to[/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,R,l^=R] ++(1.2,0) 
	to[short,-*] ++(.8,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n1.S) to[short] (1,-5) node[ground] {};
	\draw (2.3,-.5) to[american current source,l^=$9.9mA$] ++(0,-1.75);

	\draw  (-1.75,-5) to[/tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm,american voltage source, invert,l^=$0.8V$,label/align=rotate] 
	(-1.75,-4) to[/tikz/circuitikz/bipoles/length=1.1cm,sV, invert,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	(-1.75,-3) to[R] ($(n1.G)+(-.25,0)$) node[above,yshift=.2cm,xshift=-1.2cm] {$1k\Omega$}
	to[short] (n1.G);

\end{circuitikz}
%\end{wrapfigure}
\noindent
bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).


\noindent
Bereken R zodat $V_{OUT} = 1V$ (DC)\\
$V_{be,dc}=0.7V$\\
$\beta=100$
\\ \\
Deze vraag wordt aan de lezer over gelaten.



%
% VB4
%

\newpage
\subsection*{vb4.\cite{2008.17}}

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth} 
	\vspace{-1cm}
\begin{circuitikz}
	\draw (-2,-.5)  to[short] ++(5,0) node[below,xshift=-4cm] {$V_{DD} =10V$};
	\draw (-2,-5) to[short] ++(5,0) node[below,xshift=-4cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (1,-3) node[nmos] (n1) {};
	
	\draw (n1.D) to[short] ++(1.2,0) 
	to[short,-*] ++(.8,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n1.S) to[short] (1,-5) node[ground] {};
	\draw (1,-.5) to[R,label=$100k\Omega$,label/align=rotate] (n1.D);
	\draw (0,-.5) to[R,label=$90k\Omega$,label/align=rotate] (n1.G);
	\draw (2.3,-.5) to[american current source,l^=$I_D$] ++(0,-1.75);

	\draw  (-1.75,-5) to[sV, invert,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	(-1.75,-3) to[R] ($(n1.G)+(-.25,0)$) node[above,yshift=.2cm,xshift=-1cm] {$10k\Omega$}
	to[short] (n1.G);

\end{circuitikz}
\end{wrapfigure}

bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).

\noindent
Bereken $I_D$ zodat $V_{OUT} = 5V$ (DC)\\
\\
Deze vraag is jammer genoeg niet compleet, $V_T$ en $K$ moeten gegeven zijn om ze op te kunnen lossen.
Als mensen deze gegevens kunnen terug vinden mogen ze altijd de auteurs contacteren.

%
% VB5
%
\newpage
\subsection*{vb5.\cite{2008.24}}
\noindent
Bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).

%\begin{wrapfigure}[1]{r}{0.4\textwidth} 
%\vspace{-2cm}
\begin{circuitikz}[remember picture,overlay,shift={($(current page.south west)+(13,28.5)$) }]%26.5
	\draw (0,0)  to[short] ++(4,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD} = 3V$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (2,-2.5) node[nmos] (n1) {};
	\draw (2,-4) node[nmos] (n2) {};

	\draw (2,0) to[R,l^=$R$] (n1.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(1,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n2.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};
	\draw (n2.D) -| (n2.G);
	\node[right] at (n2.D) {$v_1$};

	\draw (.5,-5) to[vsource, invert,l^=$2V$,label/align=rotate] 
	(.5,-3.8) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] ($(n1.G)+(-.5,0)$)
	to[short] (n1.G);
\ifsolutions

\begin{scope}[yshift=-15cm]
	\draw (1,0) to[short]
	++ (-1,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	++ (0,4) to[short]
        ++(1,0) --
	++(0,-.2)node [below]{$+$};
	
	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

%        \node[] at(0,1) {$v_{AB}$};

	\draw (4,4) to[R,l^=$5k\ohm$]
	++(0,-4)   to[short]
        ++(-2.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
        ++(0,2) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(3,0) node[right] {$v_{out}$};
	\node[ground] at (0,0) {};
	\node at(2,4.5) {\textbf{AC-schema}};

	\draw (1.5,2) to[short]
	++(-.5,0) to[short]
	++(0,.2) node[above]{-};
	\draw (1.5,2) to[short]
	++(-.5,0) to[short]
	++(0,-.2) node[below]{+};
\end{scope}
\fi
\end{circuitikz}
%\end{wrapfigure}



\noindent
Bereken $R$ zo dat $V_{OUT}=2V$\\
$I_{DS}=\dfrac{K}{2}(V_{GS}-V_T)^2$\\
$K=10m A/V^2$\\
$V_T=0.8V$
\\
\\
\ifsolutions
Aangezien de stroom door de 2 transistoren even groot is, en de 2 transistoren dezelfde eigenschappen hebben, moet de $V_{GS}$ van beide transistoren ook gelijk zijn:
\begin{flalign*}
	V_{G_1}-V_{S_1}&=V_{G_2}-V_{S_2}&\\
	V_{IN}-V_1&=V_1-V_{CC}\\
	V_{IN}&=2V_1
\end{flalign*}
Dus de DC spanning tussen de 2 transistoren in is de helft van de DC ingangsspanning, waardoor we de stroom door de 2 transistoren kunnen berekenen:
$I_{DS}=\dfrac{K}{2}(V_{GS}-V_T)^2=\dfrac{10 \cdot 10^{-3}}{2}(1-0.8)^2=2\cdot10^{-4}$
\\
\begin{flalign*}
	I_{DS}&=\dfrac{V_{DD}-V_{OUT}}{R}&\\
	R&=\dfrac{3-2}{2 \cdot 10^{-4}}\\
	R&=5 \cdot 10^3\ohm=5k\ohm\\
\end{flalign*}
We berekenen de ac stroom, en daarmee de $v_{out}$
\begin{flalign*}
	i_{ds}&=gm \cdot v_{gs}			\\
	      &=K(V_{GS}-V_T) \cdot 0.5v_{in}&	\\
	      &=10 \cdot 10^{-3} \cdot (1-.8) \cdot 0.5v_{in}	\\
	      &=1 \cdot 10^{-3} \cdot v_{in}
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	0-v_{out}&=i_{ds} \cdot R_D&			\\
	-v_{out}&=1 \cdot 10^{-3} \cdot 5 \cdot 10^3 \cdot v_{in}	\\
	A_v&=\dfrac{v_{out}}{v_{in}}=-5
\end{flalign*}
\fi
%
% VB6
%
\newpage
\subsection*{vb6.\cite{2008.aug}}

\begin{circuitikz}[remember picture,overlay,shift={($(current page.south west)+(14,28.5)$) }]%27

	\draw (-.5,0)  to[short] ++(4.5,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD} =10V$};
	\draw (-.5,-5) to[short] ++(4.5,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (2,-2) node[npn] (n1) {};
	
	\draw (2,0) to[american current source,l^=$I_D$] (n1.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(1,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n1.D) to[short] 
	++(.5,0) to[R,l^={$ 30k\Omega$}] (2.5,-5);
	\draw (n1.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};

	\draw (-.25,-5) to[vsource, invert,l^=$0.8V$,label/align=rotate] 
	(-.25,-3.8) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] ($(n1.G)+(-1.4,0)$)
	to[R,l^=$3k\Omega$] (n1.G);
\ifsolutions
\begin{scope}[yshift=-12cm,xshift=-1cm]
	\draw (2.5,0) to[short]
	++ (-2.5,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	++ (0,2) to[R,l^=$3k\ohm$]
	++(1.5,0) to[R,l_=$780\ohm$,label/align=rotate]
	++(0,-2);
	

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

	\draw (4,2) to[R,l^=$30k\ohm$]
	++(0,-2) to[short]
	++(-1.5,0) to[ american controlled current source,invert,l_=$gm \cdot v_{be}$,label/align=rotate]
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(2,0) node[right] {$v_{out}$};
	\node[ground] at (0,0) {};
	\node at(2,3) {\textbf{AC-schema}};
\end{scope}
\fi
\end{circuitikz}

\noindent
Bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking ($v_{uit}/v_{in}$).
\vspace{.5cm}


\noindent
Bereken $I_D$ zodat $V_{OUT} = 6V$ (DC)\\
$V_{be,DC}=0.7V$\\
$\beta=100$
\\
\\
\ifsolutions
Gezien de spanningsval over de basis $V_B=0.7$ is, \\is de spanningsval over de linkse weerstand $0.1V$, waardoor:\\
\begin{flalign*}
I_B&=\dfrac{0.1V}{3k\ohm}& \implies  & r_\pi=0.7 \cdot \dfrac{3k\ohm}{0.1}=21k\ohm& \\
	I_C&=\beta\dfrac{1}{30 000}
\end{flalign*}
We berekenen nu $I_D$ zodat $V_{OUT}=6V$:\\
\begin{flalign*}
	I_D&=I_C+I_R&\\
	I_D&=\dfrac{100}{30000}+\dfrac{6}{30000}\\
	I_D&=\dfrac{106}{30000}=3.533 \cdot 10^{-3}A
\end{flalign*}



In het AC schema wordt weeral de DC stroombron losgekoppeld. De bipolaire transistor wordt een IDI in een lus met de weerstand.
De stroom door de IDI is:\\ \\
$gm = \frac{I_C}{kT/q}$\\
$r_\pi = \frac{\beta}{gm}=\frac{26mV\cdot \beta}{I_C}=\dfrac{26mV\cdot\beta}{\frac{\beta}{30000}}$=780\ohm\\
Waardoor de uitgangsspanning kan berekend worden in functie van de ingangsspanning:
\begin{flalign*}
	v_{in}&=i_b(3k\ohm+r_\pi)&\\
	i_b&=\frac{v_{in}}{3780\ohm}\\
	i_c=\beta i_b &= \frac{\beta \cdot v_{in}}{3780\ohm}\\
	v_{out}=30k\ohm \cdot-i_c&= -30k\ohm \dfrac{\beta\cdot v_{in}}{3780\ohm}&\\
	-v_{out}&=100 \cdot \dfrac{30000}{3780} \cdot v_{in}\\
	A_v&=\dfrac{v_{out}}{v_{in}}=-793.65
\end{flalign*}
\fi
%
% VB7
%

\newpage
\subsection*{vb7. \cite{2008.aug}}
\begin{wrapfigure}[9]{r}{0.45\textwidth} 
	\vspace{-2.5cm}

\begin{tikzpicture}
	\draw (0,0) to[short] (3.75,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD}=3V$};
	\draw (.5,-3) node[nmos] (n1) {};
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(-.25,0) node[xshift=-.6cm,yshift=.15cm]  {$v_{OUT}$};	
	\draw (.5,0) to[R,l^=$R_D$]    (n1.D);

	\draw (2.5,-3) node[nmos,xscale=-1] (n2) {};
	\draw (2.5,0) to[short]    (n2.D);
	\node [xshift=1cm,yshift=.25cm] at (n1.E) {$V_c$};
	
	\draw (n1.S) to[short] (n2.S);
	\draw (n1.S) to[short] 
	    ++(1,0) to[american current source,l^=$I_D\equal 40 \mu A$] ++(0,-1.73);
	
	\draw (n1.G) to[short] 
	    ++(-.5,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	    ++(0,-1.25) to[american voltage source,l^=$1.3V$,label/align=rotate] 
	    ++(0,-1.25);
	
	\draw (n2.G) to[short] 
	    ++(.75,0) to[american voltage source,l^=$1.3V$,label/align=rotate] 
	    ++(0,-2.5);
	
	\draw (-2,-5.5) to[short] ++ (7.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{SS}$};
\ifsolutions
\begin{scope}[yshift=-21cm]
	\draw (0,-.50) 
	to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	++ (0,2.5) to[short]
        ++(1,0) --
	++(0,-.2)node [below]{$+$};
	
	\draw (0,-.5) to [short]
	++(6,0) to [short]
	++(0,3.5) to [short]
	++(-2,0)
	;

	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

	\draw (4,2) to[short]
	++ (.5,0) to[short]
	++ (0,-.2) node [below]{$+$};

	\draw (4,0) to[short]
	++ (.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};
%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

	\draw (1.5,3) to[R,l^=$R_D$]
	++(2.5,0) to [short]  
	++(0,-1) to [american controlled current source]
	node[right, xshift=.5cm, yshift = .5cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
	++(0,-2) to [short]
        ++(-2.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -1cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
        ++(0,2) to[short] 
        ++(0,1) to[short,-*] 
	++(-1,0) node[left] {$v_{out}$};


	\node[ground] at (0,-.5) {};
	\node at(3,4) {\textbf{AC-schema}};

\end{scope}
\fi
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).
\vspace{.5cm}


\noindent
Bereken $R_D$ zo dat $V_{OUT}=2V$\\
Bereken $V_c$\\
$K=1m A/V^2$\\
$V_T=0.8V$
\\
\\
\ifsolutions
Doordat de 2 transistoren dezelfde eigenschappen hebben, en dezelfde DC $V_{GS}$, weten we dat ze dezelfde stroom opwekken, waardoor:
\begin{flalign*}
	\dfrac{1}{2}I_D&=I_{DS}&\\
	\dfrac{1}{2}I_D&=\dfrac{K}{2}(V_{GS}-V_T)^2\\
	I_D&=K((V_{IN}-V_c)-V_T)^2\\
	40 \cdot 10^{-6}&=1 \cdot 10^{-3}(0.5-V_c)^2\\
	\sqrt{4 \cdot 10^{-2}}&=0.5-V_c\\
	V_c&=0.5-0.2\\
	V_c&=0.3V
\end{flalign*}
We berekenen nu $R_D$:
\begin{flalign*}
	R_D&=\dfrac{V_{DD}-V_{OUT}}{I_{DS}}&\\
	   &=\dfrac{3-2}{20 \cdot 10^{-6}}\\
	   &=50k\ohm
\end{flalign*}

Voor de AC schakeling wordt de DC stroombron open gelaten. 
De stroom door de rechtse transistor is het omgekeerde van de stroom door de linkse.
Hun sources zijn hetzelfde en zijn gelijk aan $v_c$. De gate van de linkse is aan de AC bron gesloten, de rechtse is via de DC bron (die kortgesloten wordt in AC) met de grond verbonden.

\begin{flalign*}
	i_{ds1} &= -i_{ds2}&\\
	gm * v_{gs1} &= -gm * v_{gs2}\\
	gm * (v_{in}-v_c) &= -gm (v_\bot - v_c)\\
	v_{in} &= 2 v_c\\
	.5v_{in} &= v_c
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	v_{out}&=-i_{ds} \cdot R_D&\\
	v_{out}&=-gm \cdot v_{c} \cdot R_D \cdot .5v_{in}\\
	v_{out}&=-K(V_{GS}-V_T) \cdot R_D \cdot .5v_{in}\\
	v_{out}&=-1 \cdot 10^{-3}((1.3-.3)-.8) \cdot .5 v_{in} \cdot 50 \cdot 10^3\\
	v_{out}&=-1 \cdot 0.2 \cdot 50 \cdot .5 v_{in}\\
	A_v&=-5
\end{flalign*}
\fi
%
% VB8
%

\newpage
\subsection*{vb8. \cite{2019}}
Bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).
\vspace{.5cm}

\begin{wrapfigure}[6]{r}{0.45\textwidth} 
	\vspace{-3cm}

\begin{tikzpicture}
	\draw (0,0) to[short] (3.75,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD}=3V$};
	\draw (.5,-3) node[nmos] (n1) {};
	\draw (.5,0) to[R,l^=$R_D\equal 50k\Omega$,label/align=rotate]    (n1.D);

	\draw (2.5,-3) node[nmos] (n2) {};
	\draw (n2.D) to[short,-*] ++(.25,0) node[xshift=.6cm,yshift=.15cm]  {$v_{OUT}$};
	\draw (n1.D) -| (n2.G);
	\draw (2.5,0) to[R,l^=$R_L\equal ?$,label/align=rotate]    (n2.D);
	\node [xshift=1cm,yshift=.25cm] at (n1.E) {$V_c$};
	
	\draw (n1.S) to[short] ++(0,-1.7);
	\draw (n2.S) to[short] ++(0,-1.7);
	
	\draw (n1.G) to[short] 
	    ++(-.5,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	    ++(0,-1.25) to[american voltage source,l^=$1V$,label/align=rotate] 
	    ++(0,-1.25);
	
	
	\draw (-2,-5.5) to[short] ++ (7.5,0) node[above,xshift=-.3cm] {$V_{SS}$};
\ifsolutions
\begin{scope}[yshift=-22cm,xshift=2cm]
	\draw (1,0) to[short]
	++ (-1,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	++ (0,2) to[short]
        ++(1,0) --
	++(0,-.2)node [below]{$+$};
	
	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

	\draw (4,3.5) to[short]
	    ++(0,-3.5) to [short] 
            ++(-2.5,0) to[ american controlled current source,invert]
	    ++(0,2)   to[R,l^=$R_D$]
	    ++(0,1.5) to[short] 
	   ++(2.5,0) ;
	\draw (3,0) to[ american controlled current source,invert]
	    ++(0,2)   to[R,l^=$R_L$]
            ++(0,1.5);
	 
	\draw (3,2) to [short,-*]
	    ++(.25,0) node[right] {$v_{out}$};
	\draw (1.5,2) to[short]
	    ++(1,0)   to[short]
	    ++(0,-.2)node [below]{$+$};
	\draw (2.5,0) to[short]
	    ++(0,.2) node [above]{$-$};


	\node[ground] at (0,0) {};
	\node at(2,4) {\textbf{AC-schema}};
	
\end{scope}
\fi
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\noindent
Bereken $R_L$ zo dat $V_{OUT}=2V$\\
Bereken $V_c$\\
$K=1m A/V^2$\\
$V_T=0.8V$\\

\ifsolutions
\noindent
We noemen de linkse transistor 1, en de rechtse 2. 
\\De DC-stroom door transistor 1 is:
\begin{flalign*}
	I_1&=.5K(V_{GS}-V_T)^2&\\
	   &=.5 \cdot 1 \cdot 10^{-3} \cdot (1-0.8)^2\\
	   &=2 \cdot 10^{-5}
\end{flalign*}
Waardoor we de spanning $V_c$ kunnen berekenen a.d.h.v. de weerstand $R_D$ en de stroom er door:
\begin{flalign*}
	V_{DD}-V_C&=I_1 \cdot R_D&\\
	V_C&=3V-2 \cdot 10^{-5} \cdot 5 \cdot 10^4\\
	V_C&=3V-1V=2V
\end{flalign*}
We berekenen nu $I_2$:
\begin{flalign*}
	I_2=.5K(V_{GS}-V_T)^2
	=.5 \cdot 1 \cdot 10^{-3} \cdot (2-0.8)^2
	=7.2 \cdot 10^{-4} &&
\end{flalign*}
\noindent
Waardoor we $R_L$ kunnen vinden:
\begin{flalign*}
	V_{DD}-V_{OUT}&=I_2 \cdot R_L&\\
	3-2&=7.2 \cdot 10^{-4} \cdot R_L\\
	R_L&=\dfrac{1}{7.2 \cdot 10^{-4}}=1.389k\ohm
\end{flalign*}

Het AC-schema is een beetje ingewikkelder. 
$v_{out}$ staat tussen de weerstand $R_L$ en een VDI, die aangedreven wordt door een andere VDI, die in serie staat met $R_D$ en aangedreven wordt door de ingang $v_{in}$.
Er staat niets tussen de $V_{SS}$ en $V_{DD}$ dat weg kan vallen, dus deze zijn verbonden met elkaar.
Er zijn enkele tussenstappen nodig om $v_{out}$ te berekenen.
\begin{flalign*}
	v_{dd}-v_{out}&=R_L \cdot i_2&\\
	0-v_{out}&=R_L \cdot gm \cdot v_c\\
	v_{out}&=-R_L \cdot K(V_C-V_T) \cdot -(R_D \cdot i_1)\\
	v_{out}&=R_L \cdot K(V_C-V_T) \cdot R_D \cdot K \cdot (V_{IN}-V_T) \cdot v_{in}\\
	v_{out}&=\dfrac{1}{7.2 \cdot 10^{-4}}  \cdot  1 \cdot 10^{-3} \cdot (2-0.8) \cdot 50 \cdot 10^3 \cdot 1 \cdot 10^{-3} \cdot (1-0.8) \cdot v_{in}\\
	v_{out}&=\dfrac{1}{7.2 \cdot 10^{-4}}  \cdot  1 \cdot 1.2 \cdot 50 \cdot 0.2 \cdot v_{in} \cdot 10^{-3}\\
	\dfrac{v_{out}}{v_{in}}&=\dfrac{12 \cdot 10^-3}{7.2 \cdot 10^-4}\\
	A_v&=\dfrac{50}{3}=16.67
\end{flalign*}
\fi
%
% vb9
%
\newpage
\subsection*{vb.9 \cite{2019.aug}}

\begin{circuitikz}[remember picture,overlay,shift={($(current page.south west)+(14,26.5)$) }]%26.5
	\draw (0,0)  to[short] ++(4,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{DD} = 4.5V$};
	\draw (0,-5) to[short] ++(4,0) node[below,xshift=-.3cm] {$V_{CC} = 0V$};
	\draw (2,-2.5) node[nmos] (n1) {};
	\draw (2,-4) node[nmos] (n2) {};
	\draw[below] (1.5,0) node[nmos] (n3) {};
	
	\draw (n3.G) to[short] (1,0);
	\draw (n3.S) to[short] (n1.D);
	\draw (n1.D) to[short,-*] ++(1,0) node[right] {$v_{OUT}$};
	\draw (n2.S) to[short] (2,-5) node[ground] {};
	\draw (n2.D) -| (n2.G);
	\draw (n2.D) to[short,-*] (n1.S) node[right] {$V_{C}$};


	\draw (.5,-5) to[vsource, invert,l^=$2V$,label/align=rotate] 
	(.5,-3.8) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] ($(n1.G)+(-.5,0)$)
	to[short] (n1.G);

	\node[right] at (n3) {$T_3$};
	\node[right] at (n1) {$T_2$};
	\node[right] at (n2) {$T_1$};
\ifsolutions
\begin{scope}[yshift=-20cm]
	\draw (1,0) to[short]
	++ (-1,0) to[sV,l^=$v_{in}$,label/align=rotate] 
	++ (0,4) to[short]
        ++(1,0) --
	++(0,-.2)node [below]{$+$};
	
	\draw (1.5,0) to[short]
	++ (-.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

%        \node[] at(0,1) {$v_{AB}$};

	\draw (4,4) to[american controlled current source,invert]
	++(0,-4)   to[short]
        ++(-2.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        ++(0,2) to[ american controlled current source,invert]
        ++(0,2) to[short,-*] 
	++(3,0) node[right] {$v_{out}$};
	\node[ground] at (0,0) {};
	\node at(2,4.5) {\textbf{AC-schema}};

	\draw (1.5,2) to[short]
	++(-.5,0) to[short]
	++(0,.2) node[above]{-};
	\draw (1.5,2) to[short]
	++(-.5,0) to[short]
	++(0,-.2) node[below]{+};
	\draw (4,3) to[short]
  	    ++(-.5,0) to[short]
	    ++(0,-.2) node[below]{-};
	\draw (4,1) to[short]
  	    ++(-.5,0) to[short]
	    ++(0,.2) node[above]{+};

\end{scope}
\fi
\end{circuitikz}

\noindent
bereken/geef van volgend schema:\\
a. DC instelling,\\
b. klein signaal schema,\\
c. klein signaal of ac versterking (vuit/vin).


\noindent
Bereken $K_3$ zo dat $V_{OUT}=2V$\\
$K_1=10m A/V^2$\\
$K_2=40m A/V^2$\\
$V_T=.5 V$\\

\ifsolutions
We noemen de spanning tussen Transistor 2 en 1 $V_C$.\\
We weten dat de stroom door de 3 transistoren gelijk is, waardoor:
\begin{flalign*}
	\dfrac{K_3}{2}(V_{GS3}-V_T)^2=	\dfrac{K_2}{2}(V_{GS2}-V_T)^2 &=	\dfrac{K_1}{2}(V_{GS1}-V_T)^2&\\
	K_2 \cdot ( (V_{IN}-V_C)-V_T)^2 &= K_1(V_C-V_T)^2\\
	4 \cdot (2-V_C-0.5)^2 &= 1 \cdot (V_C-0.5)^2\\
	\sqrt{4} \cdot (1.5-V_C)&=\sqrt{1}(V_C-0.5)\\
	3-2V_C&=V_C-0.5\\
	V_C&=\dfrac{3.5}{3}=\dfrac{7}{6}=1.16667V
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	\dfrac{K_3}{2}(V_{GS3}-V_T)^2 &= \dfrac{K_1}{2}(V_{GS1}-V_T)^2&\\
	K_3 \cdot ( (V_{DD}-V_{OUT})-V_T)^2  &= K_1 \cdot (V_C-V_T)^2\\
	K_3 \cdot ( (4.5-2)-0.5)^2 &= 10 \cdot 10^{-3} \cdot (1.16667-0.5)^2\\
	K_3(2)^2&=10 \cdot 10^{-3} \cdot (0.6666)^2\\
	4 \cdot K_3&=10 \cdot 10^{-3} \cdot 4/9\\
	K_3&=1/9 \cdot 10^{-2}=0.001111
\end{flalign*}
Het AC-schema is een beetje ingewikkelder, elke transistor is een VDI die in serie is geschakeld met elkaar. 
De positieve en negatieve ingangen van die transistoren moet men goed over nadenken om die juist te plaatsen in het schema.
Uiteraard is de stroom door de 3 VDI's weeral gelijk:
\begin{flalign*}
	i_{ds}=K_1(V_{GS1}-V_T)v_c&=K_2(V_{GS2}-V_T) \cdot (v_{in}-v_c) \;\;\;\; (=K_3(V_{GS3}-V_T) \cdot (0-v_{out}))&\\
	10 \cdot 10^{-3} \cdot (7/6-0.5)v_c&=40 \cdot 10^{-3}( (2-7/6)-0.5)(v_{in}-v_c)\\
	2/3v_c&=4/3v_{in}-4/3v_c\\
	6v_c&=4v_{in}\\
	v_c&=2/3v_{in}
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	i_{ds}=K_1(V_{GS1}-V_T) \cdot v_c&=K_3(V_{GS3}-V_T) \cdot (0-v_{out})&\\
	10 \cdot 10^{-3} \cdot (2/3) \cdot 2/3 \cdot v_{in}&=1/9 \cdot 10^{-2} \cdot (2) \cdot (-v_{out})\\
	2v_{in}&=-v_{out}\\
	A_v&=-2
\end{flalign*}
\fi



